Para cumplir con uno de los primeros objetivos de este trabajo, se necesitaba
realizar una búsqueda de artículos científicos sobre esta temática:
\textit{Simulación de crecimiento de tumores con autómatas celulares}.

Tras una primera selección, donde se descartaron los artículos de \textit{arXiv}\footnote{\url{https://arxiv.org/}},
ya que, podrían estar aún en fase de revisión, así como, artículos demasiado antiguos o artículos
cuyo enfoque quedaran fuera del ámbito de la inteligencia artificial, se obtuvo una lista
con dos candidatos.

De los artículos seleccionados, se procedió a su estudio y extracción de información. A continuación,
se presentan y describen los trabajos candidatos.

\section{\textit{Cellular automaton of idealized brain tumor growth dynamics}}

Este artículo \cite{kansal-torquato} es uno de los dos candidatos estudiados con el objetivo
de desarrollar este proyecto.

En él, se presenta un nuevo modelo de autómata celular para simular crecimientos emergente de tumores cerebrales.
En concreto, se enfoca a un tipo de tumor, el tumor de Gompertzian. Los autores presentan
la consecución de simular el crecimiento de dicho tumor en casi tres órdenes de magnitud en radio
utilizando sólo cuatro parámetros microscópicos.

Su estudio tiene un elevado enfoque clínico y, en consecuencia, sí que modelizan la densidad de células, así como,
el tamaño de cada célula. Para esto último, emplean el algoritmo de triangulación \textit{Delaunay}\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Triangulacion_de_Delaunay}}
junto a Polígonos de \textit{Thiessen} o diagramas de \textit{Voronoi}\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Poligonos_de_Thiessen}} para su representación.

Realizan también un modelado temporal, para así estudiar la velocidad de crecimiento de los tumores. En cuanto a sus resultados son muy concisos, ya que,
la simulación está muy especializada y no hacen un estudio de diversos parámetros como en el otro artículo candidato.

\section{\textit{Analysis of behaviour transitions in tumour growth
using a cellular automaton simulation}}

Este artículo \cite{jsantos-amonteagudo-1-2014} forma parte de una serie de artículos
\cite{jsantos-amonteagudo-2012} \cite{jsantos-amonteagudo-2013} \cite{jsantos-amonteagudo-2015}
en el cual los autores, con un enfoque genérico, pretenden simular el crecimiento de
tumores.

Para ello, se basan en varios trabajos, pero principalmente en los trabajos de Douglas Hanahan y Robert A. Weinberg
\cite{hanahan-weinberg-2000} \cite{hanahan-weinberg-2011}, donde se presentan varios marcadores presentes
en las células, los cuales consisten en una serie de mutaciones que permiten a las células presentar
un comportamiento canceroso.

En su enfoque, utilizan un autómata celular que sigue un modelo de eventos, esto es, porque los autores
necesitan, por un lado, simular las escalas de tiempo, y por otro, modelizar cuándo las células necesitan
realizar la mitosis.

En cada uno de sus trabajos, presentan diferentes enfoques. Esto es, se centran, o descartan, varios marcadores y
comportamientos. Por ejemplo, en el trabajo en el que se centra este proyecto \cite{jsantos-amonteagudo-1-2014}
los autores deciden ignorar dos marcadores, \textit{AG} o angiogénesis, y \textit{MT} o metástasis.

Además, deciden no modelizar el crecimiento celular, es decir, todas las células en la rejilla ocupan
el mismo espacio.

Es un enfoque genérico, que permite simular cualquier tipo de tumor modificando los parámetros de la
simulación, y permite también estudiar los distintos comportamientos emergentes según
qué marcador toma o no relevancia frente al resto.
